% ==============================================================================
% TCC - Wallace Kruger Junior
% Capítulo 1 - Introdução
% ==============================================================================
\chapter{Introdução}
\label{sec-intro}
%%% Início de seção. %%%
%\section{Motivação}
%\label{sec-intro-mot}

Desde a revolução industrial até o atual ritmo da inovação tecnológica, tornou-se evidente a  facilitação do trabalho humano, essencialmente no afastamento da força muscular das tarefas de produção. Pela necessidade de comunicação, o surgimento da Internet no século passado trouxe ao mundo o poder do acesso e interatividade da informação. Esse novo meio, somado ao advento de novas ferramentas e aplicações inseridas nesse mesmo nicho, ocasionaram inúmeras mudanças na vida das pessoas, facilitando e moldando a maneira que vivemos. A forma como nos relacionamos com nossos amigos, criamos novos relacionamentos, fazemos compras e até trabalhamos era impensável há 30 anos.

Mais do que nunca, a informação é a chave para a sobrevivência em nossa sociedade informatizada. Compreender sua natureza e significado é o primeiro passo para podermos controlá-la e utilizá-la para o progresso social e individual~\cite{goulart2004}. A manipulação e organização dos dados que tornaram-se mais acessíveis a cada dia, poderão ser formadores da informação e consolidadores do conhecimento, guias fundamentais em deliberações seguras e elementais para produção de uma sociedade desenvolvida.

``Os dados agora podem ser capturados de forma cada vez mais rápida e precisa, usando sensores diversos capazes de capturarem quaisquer dos estímulos percebidos pelos cinco sentidos humanos e ainda conectar e construir informações em uma linguagem universal a partir deles como nunca antes''~\cite{Mooneegan2016}.

Com o surgimento de algumas das principais teorias da administração, a partir da década de 50,  as estruturas organizacionais das empresas começaram a recompor a antiga ideia da clara definição de papéis como um fator determinante da eficiência de trabalho. As aceleradas inovações tecnológicas ocorridas nos últimos anos demandam que a implementação das mudanças dos esqueletos organizacionais ocorram de forma ágil. A inópia dessas melhorias se encaixam perfeitamente com as características principais da Gestão de Projetos que é ser peculiar, exclusivo, não repetitivo e único~\cite{Dinsmore2006}.

Nessa conjuntura, adentrando num ambiente de gerência de projetos para um pequeno empreendimento, tarefas manuais como: preenchimento de planilhas desmedidas, repetidamente, com infinidade de dados de seus colaboradores, lembretes para organizar suas tarefas e prioridades, já são incabíveis para o atual cenário tecnológico e sistema econômico que vivemos. Conduzir a rotina de um negócio dessa maneira, desperdiça tempo e esforço que poderiam ser delegados a outros afazeres. Com um mercado cada vez mais competitivo, a falta de organização nos processos gerenciais podem expor um negócio a consequências severas. Em contrapartida, num ecossistema empresarial estruturado, além da economia de tempo de execução de tarefas manuais, a organização e o cruzamento de informações serão essenciais na construção do conhecimento do próprio negócio, este conhecimento, poderá ser a quididade nas tomadas de decisões. Emergindo restritamente em empresas de tecnologia de pequeno e médio porte, premedita-se o objetivo.


%%% Início de seção. %%%
\section{Objetivo}
\label{sec-intro-obj}

Desenvolver um sistema Web de gestão de projetos, com controle financeiro, relatório de desempenho por colaborador dentre outras funcionalidades que será aplicado em uma empresa de tecnologia com cerca de 40 colaboradores, que ainda desempenha grande maioria de suas tarefas gerenciais manualmente. O sistema visa automatizar tarefas agregando valor aos processos de gestão de projetos e desafogando tempo do setor administrativo da corporação. Especula-se ainda, num futuro próximo, escalar outras empresas de mesmo porte, com ambientes semelhantes e também com deficiências e necessidades gerenciais parecidas.

%%% Início de seção. %%%
\section{Metodologia}
\label{sec-intro-met}

\begin{itemize}
    \item Elaboração do documento de especificação de requisitos de sistema: apresentação do propósito do sistema, de seu minimundo, definição dos requisitos funcionais e não funcionais, modelos de casos de uso, modelo estrutural e glossário do projeto;

    \item Elaboração da documentação da arquitetura do sistema: produção do Documento de Projeto de Sistema, seguindo método FrameWeb~\cite{souza:celebratingfalbo20};
    
    \item Estudo das tecnologias utilizadas para o desenvolvimento de APIs e interfaces para Web, tais como as linguagens de programação JavaScript, TypeScript, a plataforma Node.js, o \textit{framework} Angular, o banco de dados relacional PostgreSQL, a ferramenta de \textit{container} Docker, dentre outras;

    \item Implementação do sistema segundo os princípios da programação orientada a objetos, SOLID, segundo boas práticas, padrões de codificação limpas postuladas pelos padrões de uma empresa de tecnologia fundamentadas nos \textit{Design Patterns} e contando com testes unitários, automatizados e de integração em todas as fases do projeto;

    \item Implantação: hospedagem da aplicação em um servidor Web da própria empresa onde se possa averiguar o resultado da aplicação produzida.
    
\end{itemize}

%%% Início de seção. %%%
\section{Cronograma}
\label{sec-intro-crono}

Este documento, o anteprojeto, primeira parte do trabalho de conclusão de curso (PG1) começou a ser redigido no início do período letivo especial 2020/2, tempo em que a Universidade Federal do Espírito Santo (UFES) adotava o Ensino-Aprendizagem Remoto Temporário e Emergencial (EARTE), devido à pandemia da COVID-19.

As atividades que foram e/ou estão sendo realizadas neste período são:

\begin{itemize}
    \item Atividade 1 :: Escrita do Capítulo~\ref{sec-intro}, apresentando a motivação e o objetivo que instigam o desenvolvimento de um sistema de gestão de projetos, além da metodologia, que exibe as estratégias e planejamento das etapas para se alcançar o objetivo.

    \item Atividade 2 :: Estudo de bibliografias para escrita do Capítulo~\ref{sec-fundteo}, realizando revisões de cursos e disciplinas já cumpridas ao longo da graduação, somados a novos livros e materiais que sedimentam toda a teoria, base para o desenvolvimento do software.

    \item Atividade 3 :: Elaboração da documentação de especificação de requisitos do sistema: produção do Documento de Definição de Requisitos, apresentando uma descrição do sistema, de seu minimundo, definição dos requisitos funcionais e não funcionais;

    \item Atividade 4 :: Revisão do anteprojeto, inspeção de todo texto e material produzido até o momento, visando corrigir e melhorar aspectos não visualizados numa primeira passagem.
\end{itemize}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|}
    \cline{2-5}
    \multicolumn{1}{l|}{} & \textbf{02/2021} & \textbf{03/2021} & \textbf{04/2021} & \textbf{05/2021}\\
    \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 1}} & X & & & \\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 2}} & X & X & X & \\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 3}} & & & X & X \\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 4}} & & & & X \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

A segunda etapa do projeto de conclusão de curso (PG2), será terminada até o final do semestre acadêmico 2021/1, quando serão apresentados a implementação e o projeto final do projeto, junto com a entrega da monografia e a realização da apresentação para a banca:

\begin{itemize}
    \item Atividade 5 :: Produção do documento de Projeto de Sistemas, segundo método FrameWeb;

    \item Atividade 6 :: Implementação e Testes do código; 
    
    \item Atividade 7 :: Escrita dos últimos capítulo da monografia elucidando a produção e os resultados obtidos;

    \item Atividade 8 :: Apresentação do Projeto.
\end{itemize}


\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|}
    \cline{2-6}
    \multicolumn{1}{l|}{} & \textbf{06/2021} & \textbf{07/2021} & \textbf{08/2021} & \textbf{09/2021} & \textbf{10/2021}\\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 5}} & X & & & &\\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 6}} & & X & X & X & X \\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 7}} & & X & X & X & X \\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 8}} & & & & & X \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\ 

\ 